\section[Hadamard]{Hadamard Gatter}
\label{sec:Hadamard}

Der Hadamard-Operator dient in erster Linie dazu, das \textit{Qbit} durchzuschütteln. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/HadaCubePo.png}
    \caption{Hadamard auf $\lvert 0 \rangle$ ergibt $\frac{1}{\sqrt{2}} \lvert 0 \rangle + \frac{1}{\sqrt{2}} \lvert 1 \rangle$, auch genannt $\lvert + \rangle$}
    \label{fig:HadaCubePo}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/HadaCubeNe.png}
    \caption{Hadamrd auf $\lvert 1 \rangle$ ergibt $\frac{1}{\sqrt{2}} \lvert 0 \rangle - \frac{1}{\sqrt{2}} \lvert 1 \rangle$, auch genannt $\lvert - \rangle$}
    \label{fig:HadaCubeNe}
\end{figure}

Um besser zu verstehen, warum Abb. \ref{fig:HadaCubePo} ein positives und bei Abb. \ref{fig:HadaCubeNe} ein negatives Ergebnis herauskommt, hier noch einmal der allgemeine mathematische Ansatz:

\begin{align*}
    \alpha \lvert 0 \rangle + \beta \lvert 1 \rangle 
    \Rightarrow 
    \frac{\alpha + \beta}{\sqrt{2}} \lvert 0 \rangle 
    + 
    \frac{\alpha - \beta}{\sqrt{2}} \lvert 1 \rangle
\end{align*}

Für die meisten wird es aber wahrscheinlich erst richtig verständlich, wenn wir uns das entsprechende Diagramm im Einheitskreis, in Abb. \ref{fig:Hadacircle} anschauen. Passend dazu sieht man den in Abb. \ref{fig:HQ} noch einmal das Schaltbild für Qiskit.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/HadaCircuit.png}
        \caption{Hadamard im Einheitskreis}
        \label{fig:Hadacircle}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includesvg[width=0.9\linewidth]{images/HQ.svg}
        \caption{Hadamard als Operator in Qiskit}
        \label{fig:HQ}
    \end{minipage}
\end{figure}

Im Einheitskreis enspricht die \textit{Hadamard} Operation auf ein \textit{Qbit} einer Spiegelung an einer 22.5 Grad Achse.

Mit dem Hadamardoperator lassen sich die Vorteile eines Quantencomputers im Würfelmodell gegenüber einem normalen Computer sehr gut darstellen. Nehmen wir wieder einen dreidimensionalen Würfel mit \(2^3 = 8\) Werten. Um alle acht Werte zu verarbeiten, bräuchte ein klassischer Computer mindestens acht Operationen. Wie kann ein Quantencomputer das unterbieten? Dazu ein Blick auf Abb. \ref{fig:3Qbit_hada_1}, \ref{fig:3Qbit_hada_2} und \ref{fig:3Qbit_hada_3} an und vergleichen die einzelnen kleinen Würfel im großen Würfel mit den einzelnen Integern oder Floats eines klassischen Computers.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/3Qbit_hada_1.png}
    \caption{Hadamard auf das 1. Qbit von 3 Qbits}
    \label{fig:3Qbit_hada_1}
\end{figure}

In Abb. \ref{fig:3Qbit_hada_1} auf das erste Hadamard Qbit angewendet. Dadurch ändert sich sowohl der Wert links, hinten, unten als auch der Wert rechts, hinten, unten. Mit einer Operation wurden zwei Werte auf einmal verändert.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/3Qbit_hada_2a.png}
    \caption{Hadamard auf das 2. Qbit von 3 Qbits}
    \label{fig:3Qbit_hada_2}
\end{figure}

Anschließend wird in Abb. \ref{fig:3Qbit_hada_2} wird das Hadamard-Verfahren auf das zweite Qbit angewendet und diesmal werden nicht nur zwei, sondern vier Werte geändert. 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/3Qbit_hada_3a.png}
    \caption{Hadamard auf das 3. Qbit von 3 Qbits}
    \label{fig:3Qbit_hada_3}
\end{figure}

Und schließlich sehen wir in Abb. \ref{fig:3Qbit_hada_3}, wie Hadamard auf das dritte Qbit angewendet wird. Hier werden alle acht Zustände gleichzeitig verändert.

Was können wir daraus schließen? Während normale Computer für die Änderung von \textit{n} Werten min. \textit{n} Operationen benötigt, benötigt ein Quantencomputer max. \(\log_2 n\).